空氣污染反彈 內地多省迎臭氧中至重度污染

隨住全國陸陸續續復工復學，一些主要污染物濃度又回到往年水平，甚至略有增長。雖然近日京津冀及周邊區域持續出現晴熱天氣，但中國環境監測總站聯合中央氣象台等部門發布的全國空氣質量預報會商結果，本月華北、華東、東北、成渝地區和汾渭平原等地部分城市均可能出現臭氧中度及以上污染過程。尤其是京津冀及周邊區域中南部，從6月7日起到9日，可能出現臭氧中度至重度污染。

生態環境部大氣環境司司長劉炳江說，目前全球臭氧背景濃度呈增長趨勢，平均每年上升1微克左右，而從中國情況來看，在空氣質量普遍改善，各項空氣污染物明顯降低的情況下，臭氧濃度不降反升。「2019年，全國337個地級及以上城市臭氧濃度同比上升6.5%，臭氧成為僅次於PM2.5的影響優良天數的重要因素。」

環境監測司司長柏仇勇坦言，去年因臭氧而導致空氣質量超標天數已經和PM2.5一樣，達到4成以上。柏仇勇說：「2019年，臭氧超標天數佔比為41%左右，僅次於45%的PM2.5。京津冀及周邊地區、汾渭平原既是PM2.5的污染較重區域，也是臭氧濃度較高區域。同時，大氣中PM2.5濃度顯著下降時，會導致光輻射增強，有利於臭氧生成。」

但這兩種污染物在治理上，也有共通之處。因為揮發性有機物和氮氧化物既是光化學反應生成臭氧的前體物，也是PM2.5中二次組分的主要前體物，這就意味著未來要達到空氣質量持續提升的目標，需要實現兩個協同，一個是PM2.5和臭氧的協同治理，另一個則是揮發性有機物和氮氧化物的協同減排。

極高濃度的臭氧會刺激和損害人的黏膜組織，如眼睛、呼吸系統等。柏仇勇建議：「通常情況下，臭氧超標時段一般集中在午後氣溫較高、陽光較強的時段，在此期間只要大家盡量減少外出及室外活動，臭氧對人體健康的影響就可防可控。」

生態環境部公布的數據顯示，從1月到3月，在全國337個地級及以上城市中，PM2.5、PM10等五種主要污染物濃度都出現明顯下降，2月和3月出現顯著下降。不過4月，污染物的濃度陸續回到往年持平水平。4月，PM10和二氧化氮與往年持平，PM2.5和二氧化硫濃度還有所上升，只有一氧化氮濃度仍在下降。

防禦紫外線武器